在开始深入分析 MyBatis 核心架构以及具体代码实现之前，我先通过一个示例来帮助你快速了解 MyBatis 中的常见概念以及其基础使用方法。

这里我会以**一个简易订单系统的持久化层**为例进行讲解，整体的讲解逻辑是这样的：

- 首先介绍订单系统 domain 层的设计，了解如何将业务概念抽象成 Java 类；
- 接下来介绍数据库表的设计，同时说明关系型的数据库表与面向对象模型的类之间的映射关系；
- 随后介绍订单系统的 DAO 接口层，DAO 接口层是操作数据的最小化单元，也是读写数据库的地基；
- 最后再简单提供了一个 Service 层和测试用例，用来检测前面的代码实现是否能正常工作。

现在**几乎所有的 Java 工程都会使用 Maven 来管理 jar 包依赖**，所以我们首先创建一个 Maven 项目，然后在 pom.xml 中添加如下 jar 依赖，这些 jar 包都是订单示例系统必不可少的依赖：
```
<dependencies>

  <!--MyBatis依赖-->

  <dependency>

      <groupId>org.mybatis</groupId>

      <artifactId>mybatis</artifactId>

      <version>3.5.6</version>

  </dependency>

  <!--MySQL JDBC依赖，用来连接数据库-->

  <dependency>

      <groupId>mysql</groupId>

      <artifactId>mysql-connector-java</artifactId>

      <version>8.0.15</version>

  </dependency>

  <!--Guava依赖-->

  <dependency>

      <groupId>com.google.guava</groupId>

      <artifactId>guava</artifactId>

      <version>19.0</version>

  </dependency>

  <!--Junit依赖，用来执行单元测试-->

  <dependency>

      <groupId>junit</groupId>

      <artifactId>junit</artifactId>

      <version>4.10</version>

      <scope>test</scope>

  </dependency>

</dependencies>
```

### domain 设计

在业务系统的开发中，**domain 层的主要目的就是将业务上的概念抽象成面向对象模型中的类**，这些类是业务系统运作的基础。在我们的简易订单系统中，有用户、地址、订单、订单条目和商品这五个核心的概念。

订单系统中 domain 层的设计，如下图所示：

![Drawing 0.png](assets/CgqCHmAJK4eAXeXQAACJoVb_GUk600.png)

简易订单系统 domain 层设计图

在上图中，**Customer 类抽象的是电商平台中的用户**，其中记录了用户的唯一标识（id 字段）、姓名（name 字段）以及手机号（phone 字段），另外，还记录了当前用户添加的全部送货地址。

**Address 类抽象了用户的送货地址**，其中记录了街道（street 字段）、城市（city 字段）、国家（country 字段）等信息，还维护了一个 Customer 类型的引用，指向所属的用户。

**Order 类抽象的是电商平台中的订单**，记录了订单的唯一标识（id 字段）、订单创建时间（createTime 字段），其中通过 customer 字段（Customer 类型）指向了订单关联的用户，通过 deliveryAddress 字段（Address 类型）指向了该订单的送货地址。另外，还可以通过 orderItems 集合（List 集合）记录订单内的具体条目。

**OrderItem 类抽象了订单中的购物条目**，记录了购物条目的唯一标识（id 字段），其中 product 字段（Product 类型）指向了该购物条目中具体购买的商品，amount 字段记录购买商品的个数，price 字段则是该 OrderItem 的总金额（即 Product.price * amount），Order 订单的总价格（totalPrice 字段）则是由其中全部 OrderItem 的 price 累加得到的。注意，这里的 OrderItem 总金额以及 Order 总金额，都不会持久化到数据，而是实时计算得到的。

**Product 类抽象了电商平台中商品的概念**，其中记录了商品的唯一标识（id 字段）、商品名称（name 字段）、商品描述（description 字段）以及商品价格（price 字段）。

结合前面的介绍以及类图分析，你可以看到：

- 通过 Customer.addresses 以及 Address.customer 这两个属性，维护了 Customer 与 Address 之间**一对多**关系；
- 通过 Order.customer 属性，维护了 Customer 与 Order 之间的**一对多**关系；
- 通过 Order.deliveryAddress 属性，维护了 Order 与 Address 之间的**一对一**关系；
- 通过 OrderItem.orderId 属性，维护了 Order 与 OrderItem 之间的**一对多**关系；
- 通过 OrderItem.product 属性，维护了 OrderItem 与 Product 之间的**一对一**关系。

### 数据库表设计

介绍完 domain 层的设计，下面我们再来看对应的数据库表设计，如下图所示：

![Drawing 1.png](assets/CgqCHmAJK5mAIH-vAAB6RUBTHlw421.png)

简易订单系统数据库表设计

与前面的domain 层设计图相比，其中的各项是可以一一对应起来的。

- t_customer 表对应 Customer 类，t_product 表对应 Product 类。
- t_address 表对应 Address 类，其中 customer_id 列作为外键指向 t_customer.id，实现了 Customer 与 Address 的一对多关系。
- t_order_item 表对应 OrderItem 类，其中 product_id 列作为外键指向 t_product.id，实现了 OrderItem 与 Product 的一对一关系；order_id 列作为外键指向 t_order.id，实现了 Order 与 OrderItem 的一对多关系。
- t_order 表对应 Order 类，其中的 customer_id 列指向 t_customer.id，实现了 Customer 与 Order 的一对多关系；address_id 列指向 t_address.id，实现了 Order 与 Address 的一对一关系。

上述表中的其他字段与 domain 层中对应类中的字段也是一一对应，这里就不再重复了。

### DAO 层

**DAO 层主要是负责与持久化存储进行交互，完成数据持久化的相关工作**，这里我们就介绍一下 如何使用 MyBatis 来开发 Java 应用中的持久层。

在 DAO 层中，需要先根据需求确定 DAO 层的基本能力，一般情况下，是针对每个 domain 类提供最基础的 CRUD 操作，之后在 DAO 层之上的 Service 层，就可以直接使用 DAO 层的接口，而无须关心底层使用的是数据库还是其他存储，也无须关心读写数据使用的是 SQL 语句还是其他查询语句，这就能够实现业务逻辑和存储的解耦。

#### 1. DAO 接口与实现

下面，我们开始介绍简易订单系统中 DAO 接口的内容。

首先是 CustomerMapper 接口，其定义如下：
```
public interface CustomerMapper {

    // 根据用户Id查询Customer(不查询Address)

    Customer find(long id);

    // 根据用户Id查询Customer(同时查询Address)

    Customer findWithAddress(long id);

    // 根据orderId查询Customer

    Customer findByOrderId(long orderId);

    // 持久化Customer对象

    int save(Customer customer);

}
```

定义完 CustomerMapper 接口之后，我们**无须真正实现 CustomerMapper 接口，而是在 /resources/mapper 目录下配置相应的配置文件—— CustomerMapper.xml，在该文件中定义需要执行的 SQL 语句以及查询结果集的映射规则**。MyBatis 底层会生成一个实现了 CustomerMapper 接口的代理对象来执行 CustomerMapper.xml 配置文件中的 SQL 语句，实现 DAO 层的功能（MyBatis 如何生成代理对象等底层原理在本课程后面会深入分析，这里就先介绍该示例系统的相关内容）。

CustomerMapper.xml 的具体定义如下：
```
<mapper namespace="org.example.dao.CustomerMapper">

    <!-- 定义映射规则 -->

    <resultMap id="customerSimpleMap" type="Customer">

        <!--  主键映射 -->

        <id property="id" column="id"/>

        <!--  属性映射 -->

        <result property="name" column="name"/>

        <result property="phone" column="phone"/>

    </resultMap>

    <!-- 定义映射规则 -->

    <resultMap id="customerMap" type="Customer">

        <!--  主键映射 -->

        <id property="id" column="id"/>

        <!--  属性映射 -->

        <result property="name" column="name"/>

        <result property="phone" column="phone"/>

        <!-- 映射addresses集合，<collection>标签用于映射集合类的属性，实现一对多的关联关系 -->

        <collection property="addresses" javaType="list" ofType="Address">

            <id property="id" column="address_id"/>

            <result property="street" column="street"/>

            <result property="city" column="city"/>

            <result property="country" column="country"/>

        </collection>

    </resultMap>

    <!-- 定义select语句，CustomerMapper接口中的find()方法会执行该SQL，

        查询结果通过customerSimpleMap这个映射生成Customer对象-->

    <select id="find" resultMap="customerSimpleMap">

        SELECT * FROM t_customer WHERE id = #{id:INTEGER}

    </select>

    <!-- 定义select语句，CustomerMapper接口中的findWithAddress()方法会执行该SQL，

        查询结果通过customerMap这个映射生成Customer对象-->

    <select id="findWithAddress" resultMap="customerMap">

        SELECT c.*,a.id as address_id, a.* FROM t_customer as c join t_address as a

        on c.id = a.customer_id

        WHERE c.id = #{id:INTEGER}

    </select>

    <!-- CustomerMapper接口中的findByOrderId()方法会执行该SQL，

        查询结果通过customerSimpleMap这个映射生成Customer对象-->

    <select id="findByOrderId" resultMap="customerSimpleMap">

        SELECT * FROM t_customer as c join t_order as t

        on c.id = t.customer_id

        WHERE t.customer_id = #{id:INTEGER}

    </select>

    <!-- 定义insert语句，CustomerMapper接口中的save()方法会执行该SQL，

        数据库生成的自增id会自动填充到传入的Customer对象的id字段中-->

    <insert id="save" keyProperty="id" useGeneratedKeys="true">

      insert into t_customer (id, name, phone)

      values (#{id},#{name},#{phone})

    </insert>

</mapper>
```

接下来，我们看一下 AddressMapper 接口的定义，它主要是针对 Address 对象的 CRUD：
```
public interface AddressMapper {

    // 根据id查询Address对象

    Address find(long id);

    // 查询一个用户的全部地址信息

    List<Address> findAll(long customerId);

    // 查询指定订单的送货地址

    Address findByOrderId(long orderId);

    // 存储Address对象，同时会记录关联的Customer

    int save(@Param("address") Address address,

              @Param("customerId") long customerId);

}
```

AddressMapper 接口对应的 AddressMapper.xml 配置文件中，同样定义了每个方法要执行的 SQL 语句以及查询结果与 Address 对象之间的映射关系，具体定义如下：
```
<mapper namespace="org.example.dao.AddressMapper">

    <!-- find()、findAll()方法对应的<select>标签以及<resultMap>映射比较简单，这里不再展示，感兴趣的同学可以参考代码进行学习 -->

    <!-- 定义select语句，AddressMapper接口中的findByOrderId()方法会执行该SQL，

    查询结果通过addressMap这个映射生成Address对象-->

    <select id="findByOrderId" resultMap="addressMap">

        SELECT a.* FROM t_address as a join t_order as o

        on a.id = o.address_id

        WHERE o.address_id = #{id}

    </select>

    <!-- 定义insert语句，AddressMapper接口中的save()方法会执行该SQL，

        数据库生成的自增id会自动填充到传入的Address对象的id字段中-->

    <insert id="save" keyProperty="address.id" useGeneratedKeys="true">

      insert into t_address (street, city, country, customer_id)

      values (#{address.street},#{address.city},#{address.country},#{customerId})

    </insert>

</mapper>
```

下面来看 ProductMapper 接口，其中**除了根据 id 查询 Product 之外，还可以通过 name 进行模糊查询**，具体定义如下：
```
public interface ProductMapper {

    // 根据id查询商品信息

    Product find(long id);

    // 根据名称搜索商品信息

    List<Product> findByName(String name);

    // 保存商品信息

    long save(Product product);

}
```

ProductMapper 接口对应的 ProductMapper.xml 配置文件中，定义了 Product 相关的 SQL 语句以及查询结果与 Product 对象之间的映射关系。ProductMapper.xml 配置文件中定义的 SQL 语句以及 ResultMap 映射比较简单，这里不再展示，你若感兴趣的话可以参考[源码](https://github.com/xxxlxy2008/mybatisDemo)进行学习。

紧接着，我们再来看 OrderItemMapper 接口的定义，其中定义了 OrderItem 对象的操作，如下所示：
```
public interface OrderItemMapper {

    // 根据id查询OrderItem对象

    OrderItem find(long id);

    // 查询指定的订单中的全部OrderItem

    List<OrderItem> findByOrderId(long orderId);

    // 保存一个OrderItem信息

    long save(@Param("orderItem")OrderItem orderItem, 

              @Param("orderId") long orderId);

}
```

与之对应的 OrderItemMapper.xml 配置文件的定义如下：
```
<mapper namespace="org.example.dao.OrderItemMapper">

    <!-- 定义t_order_item与OrderItem对象之间的映射关系-->

    <resultMap id="orderItemtMap" type="OrderItem">

        <id property="id" column="id"/>

        <result property="amount" column="amount"/>

        <result property="orderId" column="order_id"/>

        <!--映射OrderItem关联的Product对象，<association>标签用于实现一对一的关联关系-->

        <association property="product" javaType="Product">

            <id property="id" column="product_id"/>

            <result property="name" column="name"/>

            <result property="description" column="description"/>

            <result property="price" column="price"/>

        </association>

    </resultMap>

    <!-- 定义select语句，OrderItemMapper接口中的find()方法会执行该SQL，

        查询结果通过orderItemtMap这个映射生成OrderItem对象-->

    <select id="find" resultMap="orderItemtMap">

        SELECT i.*,p.*,p.id as product_id FROM t_order_item as i join t_product as p

        on i.product_id = p.id WHERE id = #{id:INTEGER}

    </select>

    <!-- 定义select语句，OrderItemMapper接口中的findAll()方法会执行该SQL，

        查询结果通过orderItemtMap这个映射生成OrderItem对象-->

    <select id="findByOrderId" resultMap="orderItemtMap">

        SELECT i.*,p.* FROM t_order_item as i join t_product as p

        on i.product_id = p.id WHERE i.order_id = #{order_id:INTEGER}

    </select>

    <!-- 定义insert语句，OrderItemMapper接口中的save()方法会执行该SQL，

        数据库生成的自增id会自动填充到传入的OrderItem对象的id字段中-->

    <insert id="save" keyProperty="orderItem.id" useGeneratedKeys="true">

      insert into t_order_item (amount, product_id, order_id)

      values (#{orderItem.amount}, #{orderItem.product.id}, #{orderId})

    </insert>

</mapper>
```

最后来看 OrderMapper 接口的定义，其中定义了查询、存储 Order 对象的相关方法，具体如下所示：
```
public interface OrderMapper {

    // 根据订单Id查询

    Order find(long id);

    // 查询一个用户一段时间段内的订单列表

    List<Order> findByCustomerId(long customerId, long startTime, long endTime);

    // 保存一个订单

    long save(Order order);

}
```

与 OrderMapper 接口对应的 SQL 语句定义在 OrderMapper.xml 配置文件中，如下所示：
```
<mapper namespace="org.example.dao.OrderMapper">

    <!-- 定义t_order表查询记录与Order对象之间映射 -->

    <resultMap id="orderMap" type="Order">

        <!-- 主键映射 -->

        <id property="id" column="id"/>

        <!-- 属性映射 -->

        <result property="createTime" column="create_time"/>

        <!-- 映射customer字段 -->

        <association property="customer" javaType="Customer">

            <id property="id" column="customer_id"/>

        </association>

        <!-- 映射deliveryAddress字段 -->

        <association property="deliveryAddress" javaType="Address">

            <id property="id" column="address_id"/>

        </association>

        <!-- 这里并没有映射orderItems集合-->

    </resultMap>

    <!-- 定义select语句，OrderMapper接口中的find()方法会执行该SQL，

        查询结果通过orderMap这个映射生成Order对象-->

    <select id="find" resultMap="orderMap">

        SELECT * FROM t_order WHERE id = #{id:INTEGER}

    </select>

    <!-- 定义select语句，OrderMapper接口中的findByCustomerId()方法会执行该SQL，

        查询结果通过orderMap这个映射生成Order对象。注意这里大于号、小于号在XML中的写法-->

    <select id="findByCustomerId" resultMap="orderMap">

        SELECT * FROM t_order WHERE customer_id = #{id}

        and create_date_time <![CDATA[ >= ]]> #{startTime}

        and  create_date_time <![CDATA[ <= ]]> #{endTime}

    </select>

    <!-- 定义insert语句，OrderMapper接口中的save()方法会执行该SQL，

        数据库生成的自增id会自动填充到传入的Order对象的id字段中-->

    <insert id="save" keyProperty="id" useGeneratedKeys="true">

      insert into t_order (customer_id, address_id, create_time)

      values (#{customer.id}, #{deliveryAddress.id}, #{createTime})

    </insert>

</mapper>
```

#### 2. DaoUtils 工具类

在 DAO 层中，除了定义上述接口和相关实现之外，还需要管理数据库连接和事务。在订单系统中，我们**使用 DaoUtils 工具类来完成 MyBatis 中 SqlSession 以及事务的相关操作**，这个实现非常简单，在实践中，一般会使用专门的事务管理器来管理事务。

下面是 DaoUtils 工具类的核心实现：
```
public class DaoUtils {

    private static SqlSessionFactory factory;

    static { // 在静态代码块中直接读取MyBatis的mybatis-config.xml配置文件

        String resource = "mybatis-config.xml";

        InputStream inputStream = null;

        try {

            inputStream = Resources.getResourceAsStream(resource);

        } catch (IOException e) {

            System.err.println("read mybatis-config.xml fail");

            e.printStackTrace();

            System.exit(1);

        }

        // 加载完mybatis-config.xml配置文件之后，会根据其中的配置信息创建SqlSessionFactory对象

        factory = new SqlSessionFactoryBuilder()

                .build(inputStream);

    }

    public static <R> R execute(Function<SqlSession, R> function) {

        // 创建SqlSession

        SqlSession session = factory.openSession();

        try {

            R apply = function.apply(session);

            // 提交事务

            session.commit();

            return apply;

        } catch (Throwable t) {

            // 出现异常的时候，回滚事务

            session.rollback(); 

            System.out.println("execute error");

            throw t;

        } finally {

            // 关闭SqlSession

            session.close();

        }

    }

}
```

在 DaoUtils 中加载的 mybatis-config.xml 配置文件位于 /resource 目录下，**是 MyBatis 框架配置的入口**，其中配置了要连接的数据库地址、Mapper.xml 文件的位置以及一些自定义变量和别名，具体定义如下所示：
```
<configuration>

    <properties> <!-- 定义属性值 -->

        <property name="username" value="root"/>

        <property name="id" value="xxx"/>

    </properties>

    <settings><!-- 全局配置信息 -->

        <setting name="cacheEnabled" value="true"/>

    </settings>

    <typeAliases>

        <!-- 配置别名信息，在映射配置文件中可以直接使用Customer这个别名

            代替org.example.domain.Customer这个类 -->

        <typeAlias type="org.example.domain.Customer" alias="Customer"/>

        <typeAlias type="org.example.domain.Address" alias="Address"/>

        <typeAlias type="org.example.domain.Order" alias="Order"/>

        <typeAlias type="org.example.domain.OrderItem" alias="OrderItem"/>

        <typeAlias type="org.example.domain.Product" alias="Product"/>

    </typeAliases>

    <environments default="development">

        <environment id="development">

            <!-- 配置事务管理器的类型 -->

            <transactionManager type="JDBC"/>

            <!-- 配置数据源的类型，以及数据库连接的相关信息 -->

            <dataSource type="POOLED">

                <property name="driver" value="com.mysql.jdbc.Driver"/>

                <property name="url" value="jdbc:mysql://localhost:3306/test"/>

                <property name="username" value="root"/>

                <property name="password" value="xxx"/>

            </dataSource>

        </environment>

    </environments>

    <!-- 配置映射配置文件的位置 -->

    <mappers>

        <mapper resource="mapper/CustomerMapper.xml"/>

        <mapper resource="mapper/AddressMapper.xml"/>

        <mapper resource="mapper/OrderItemMapper.xml"/>

        <mapper resource="mapper/OrderMapper.xml"/>

        <mapper resource="mapper/ProductMapper.xml"/>

    </mappers>

</configuration>
```

### Service 层

介绍完 DAO 层之后，我们接下来再来聊聊 Service 层。

**Service 层的核心职责是实现业务逻辑**。在 Service 层实现的业务逻辑一般要依赖到前面介绍的 DAO 层的能力，**将业务逻辑封装到 Service 层可以更方便地复用业务逻辑实现，代码会显得非常简洁，系统也会更加稳定**。

我们先来看 CustomerService 实现，其中提供了注册用户、添加送货地址、查询用户基本信息、查询用户全部送货地址等基本功能，具体实现如下所示：
```
public class CustomerService {

    // 创建一个新用户

    public long register(String name, String phone) {

        // 检查传入的name参数以及phone参数是否合法

        Preconditions.checkArgument(!Strings.isNullOrEmpty(name), "name is empty");

        Preconditions.checkArgument(!Strings.isNullOrEmpty(phone), "phone is empty");

        // 我们还可以完成其他业务逻辑，例如检查用户名是否重复、手机号是否重复等，这里不再展示

        return DaoUtils.execute(sqlSession -> {

            // 创建Customer对象，并通过CustomerMapper.save()方法完成持久化

            CustomerMapper mapper = sqlSession.getMapper(CustomerMapper.class);

            Customer customer = new Customer();

            customer.setName(name);

            customer.setPhone(phone);

            int affected = mapper.save(customer);

            if (affected <= 0) {

                throw new RuntimeException("Save Customer fail...");

            }

            return customer.getId();

        });

    }

    // 用户添加一个新的送货地址

    public long addAddress(long customerId, String street, String city, String country) {

        // 检查传入参数是否合法

        Preconditions.checkArgument(customerId > 0, "customerId is empty");

        Preconditions.checkArgument(!Strings.isNullOrEmpty(street), "street is empty");

        Preconditions.checkArgument(!Strings.isNullOrEmpty(city), "city is empty");

        Preconditions.checkArgument(!Strings.isNullOrEmpty(country), "country is empty");

        // 我们还可以完成其他业务逻辑，例如检查该地址是否超出了送货范围等，这里不再展示

        return DaoUtils.execute(sqlSession -> {

            // 创建Address对象并调用AddressMapper.save()方法完成持久化

            AddressMapper mapper = sqlSession.getMapper(AddressMapper.class);

            Address address = new Address();

            address.setStreet(street);

            address.setCity(city);

            address.setCountry(city);

            int affected = mapper.save(address, customerId);

            if (affected <= 0) {

                throw new RuntimeException("Save Customer fail...");

            }

            return address.getId();

        });

    }

    public List<Address> findAllAddress(long customerId) {

        // 检查用户id参数是否合法

        Preconditions.checkArgument(customerId > 0, "id error");

        return DaoUtils.execute(sqlSession -> {

            // 执行AddressMapper.find()方法完成查询

            AddressMapper mapper = sqlSession.getMapper(AddressMapper.class);

            return mapper.findAll(customerId);

        });

    }

    public Customer find(long id) {

        // 检查用户id参数是否合法

        Preconditions.checkArgument(id > 0, "id error");

        return DaoUtils.execute(sqlSession -> {

            // 执行CustomerMapper.find()方法完成查询

            CustomerMapper mapper = sqlSession.getMapper(CustomerMapper.class);

            return mapper.find(id);

        });

    }

    public Customer findWithAddress(long id) {

        // 检查用户id参数是否合法

        Preconditions.checkArgument(id > 0, "id error");

        return DaoUtils.execute(sqlSession -> {

            // 执行CustomerMapper.findWithAddress()方法完成查询

            CustomerMapper mapper = sqlSession.getMapper(CustomerMapper.class);

            return mapper.findWithAddress(id);

        });

    }

}
```

接下来看 ProductService 实现，其中提供了新增商品、根据 id 精确查询商品以及根据名称模糊查询商品的基础功能，具体实现如下：
```
public class ProductService {

    // 创建商品

    public long createProduct(Product product) {

        // 检查product中的各个字段是否合法

        Preconditions.checkArgument(product != null, "product is null");

        Preconditions.checkArgument(!Strings.isNullOrEmpty(product.getName()), "product name is empty");

        Preconditions.checkArgument(!Strings.isNullOrEmpty(product.getDescription()), "description name is empty");

        Preconditions.checkArgument(product.getPrice().compareTo(new BigDecimal(0)) > 0,

                "price<=0 error");

        return DaoUtils.execute(sqlSession -> {

            // 通过ProductMapper中的save()方法完成持久化

            ProductMapper productMapper = sqlSession.getMapper(ProductMapper.class);

            return productMapper.save(product);

        });

    }

    public Product find(long productId) {

        // 检查productId参数是否合法

        Preconditions.checkArgument(productId > 0, "product id error");

        return DaoUtils.execute(sqlSession -> {

            // 通过ProductMapper中的find()方法精确查询Product

            ProductMapper productMapper = sqlSession.getMapper(ProductMapper.class);

            return productMapper.find(productId);

        });

    }

    public List<Product> find(String productName) {

        // 检查productName参数是否合法

        Preconditions.checkArgument(Strings.isNullOrEmpty(productName), "product id error");

        return DaoUtils.execute(sqlSession -> {

            // 根据productName模糊查询Product 

            ProductMapper productMapper = sqlSession.getMapper(ProductMapper.class);

            return productMapper.findByName(productName);

        });

    }

}
```

最后，再来看 OrderService 对 Order 订单业务的封装，其中封装了创建订单和查询订单的逻辑，另外，还提供了实时计算订单总价的功能，具体实现如下所示：
```
public class OrderService {

    // 创建订单

    public long createOrder(Order order) {

        Preconditions.checkArgument(order != null, "order is null");

        Preconditions.checkArgument(order.getOrderItems() != null

                        && order.getOrderItems().size() > 0,

                "orderItems is empty");

        return DaoUtils.execute(sqlSession -> {

            OrderMapper orderMapper = sqlSession.getMapper(OrderMapper.class);

            OrderItemMapper orderItemMapper = sqlSession.getMapper(OrderItemMapper.class);

            // 调用OrderMapper.save()方法完成订单的持久化

            long affected = orderMapper.save(order);

            if (affected <= 0) {

                throw new RuntimeException("Save Order fail...");

            }

            long orderId = order.getId();

            for (OrderItem orderItem : order.getOrderItems()) {

                // 通过OrderItemMapper完成OrderItem的持久化

                orderItemMapper.save(orderItem, orderId);

            }

            return orderId;

        });

    }

    // 根据订单id查询订单的全部信息

    public Order find(long orderId) {

        // 检查orderId参数是否合法

        Preconditions.checkArgument(orderId > 0, "orderId error");

        return DaoUtils.execute(sqlSession -> {

            // 查询该订单关联的全部OrderItem

            OrderItemMapper orderItemMapper = sqlSession.getMapper(OrderItemMapper.class);

            List<OrderItem> orderItems = orderItemMapper.findByOrderId(orderId);

            // 查询订单本身的信息

            OrderMapper orderMapper = sqlSession.getMapper(OrderMapper.class);

            Order order = orderMapper.find(orderId);

            order.setOrderItems(orderItems);

            // 计算订单总额

            order.setTotalPrice(calculateTotalPrice(order));

            // 查询订单关联的Address

            AddressMapper addressMapper = sqlSession.getMapper(AddressMapper.class);

            Address address = addressMapper.find(order.getDeliveryAddress().getId());

            order.setDeliveryAddress(address);

            return order;

        });

    }

    private BigDecimal calculateTotalPrice(Order order) {

        List<OrderItem> orderItems = order.getOrderItems();

        BigDecimal totalPrice = new BigDecimal(0);

        for (OrderItem orderItem : orderItems) {

            BigDecimal itemPrice = orderItem.getProduct().getPrice()

                    .multiply(new BigDecimal(orderItem.getAmount()));

            orderItem.setPrice(itemPrice);

            totalPrice.add(itemPrice);

        }

        return totalPrice;

    }

}
```

### 测试用例

介绍完 Service 之后，下面我们就来编写一个简单的测试用例，测试一下 Service 层和 DAO 层的实现是否正确，具体的测试用例如下所示：
```
public class CustomerServiceTest {

    private static CustomerService customerService;

    private static OrderService orderService;

    private static ProductService productService;

    @Before

    public void init() { // 执行测试用例之前，初始化Service层的各个实现

        customerService = new CustomerService();

        orderService = new OrderService();

        productService = new ProductService();

    }

    @Test

    public void test01() {

        // 创建一个用户

        long customerId = customerService.register("杨四正", "12345654321");

        // 为用户添加一个配送地址

        long addressId = customerService.addAddress(customerId,

                "牛栏村", "牛栏市", "矮人国");

        System.out.println(addressId);

        // 查询用户信息以及地址信息

        Customer customer = customerService.find(customerId);

        System.out.println(customer);

        Customer customer2 = customerService.findWithAddress(customerId);

        System.out.println(customer2);

        List<Address> addressList = customerService.findAllAddress(customerId);

        addressList.stream().forEach(System.out::println);

        // 入库一些商品

        Product product = new Product();

        product.setName("MyBatis课程");

        product.setDescription("深入MyBatis源码的视频教程");

        product.setPrice(new BigDecimal(99));

        long productId = productService.createProduct(product);

        System.out.println("create productId:" + productId);

        // 创建一个订单

        Order order = new Order();

        order.setCustomer(customer); // 买家

        order.setDeliveryAddress(addressList.get(0)); // 配送地址

        // 生成购买条目

        OrderItem orderItem = new OrderItem();

        orderItem.setAmount(20);

        orderItem.setProduct(product);

        order.setOrderItems(Lists.newArrayList(orderItem));

        long orderId = orderService.createOrder(order);

        System.out.println("create orderId:" + orderId);

        Order order2 = orderService.find(orderId);

        System.out.println(order2);

    }

}
```

### 总结

在这一讲，我们介绍了如何使用 MyBatis 实现简易订单系统的持久化层：首先介绍了订单系统 domain 层的设计，将用户、订单、商品等业务概念抽象成了对应的 Customer、Order、Product 等 Java 类；接下来分析了订单系统持久层中数据库表的设计，主要是从关系模型角度抽象业务概念；随后又讲解了订单系统的 DAO 接口层，定义了操作数据的基本方法；最后我们提供了一个 Service 类去实现简单的业务逻辑以及相关的测试用例。

在本讲的末尾，我给你留一个小任务：在现有源码基础上，将各个 DAO 接口的实现调通，并编写对应的单元测试进行检查。